與別不童﹕ADHD藥 變乖定變呆滯？ 「聰明藥」不聰明 嚴謹處方助專注

與別不童﹕ADHD藥 變乖定變呆滯？ 「聰明藥」不聰明 嚴謹處方助專注

【明報專訊】近日坊間對於ADHD（注意力不足、過度活躍症）藥物的療效及用法眾說紛紜，有人說是「聰明藥」，有助孩子專心讀書；有人卻指它是「毒藥」，副作用足以影響日常生活。有專業醫生則指出，ADHD藥物只要處理得宜，絕對能幫助小朋友專注和學習。

「ADHD藥物並非聰明藥，不能提高孩子的IQ，而是幫助他們調校腦部『多巴胺』及『去甲腎上腺素』，使其專注及不受環境干擾，從而改善其專注力及自我控制能力。」香港精神科醫學院副院長、瑪麗醫院兒童及青少年精神科主管陳國齡醫生說，吃藥與否需要經過專業醫生詳細考慮。以轉介到瑪麗醫院的ADHD個案為例，皆需要詳細的斷症，並由各方面專業人士為孩子及其家長評估，然後才會擬定出一套全面的治療計劃。而藥物治療只是治療的其中一部分，很多時候會同步進行行為治療、小組訓練；家長也須上管教訓練工作坊，以協助孩子在家訓練等。

輕則行為治療 嚴重才用藥

陳國齡說，如斷症後發現孩子的情况不太嚴重，可先用行為治療處理；若屬中度至嚴重，並影響到日常生活，或者有較多焦慮及對抗行為，都會先用藥物治療。「因為孩子要定下來，才可有效接受訓練，吃了藥能令他們專注、懂得去等待，吸收也更快。」

她指出的確有些父母堅持不讓孩子吃藥，但訓練效果就事倍功半。「藥物有助提高孩子思維能力及抑制其行為，這個情况下再教導他們執行功能（思維方面及行為管理方面），他們便能夠運用得到。我們會跟家長解釋用藥的優、缺點及副作用。」

助專注學習 8成患者明顯進步

她補充，自1960年代開始，不少文獻已指出藥物治療對ADHD患者有明顯療效，「因為患者腦部缺乏多巴胺及去甲腎上腺素，調校後可讓他們更專注，所以近7至8成患者用藥後會有明顯進步」。陳國齡指多巴胺系統主理腦內reward center（自我獎勵／快感中心），與獎勵、注意力、短期記憶任務等有關。「如果小朋友明白當專注去做一件事情會做得好，他們便會嘗試用多一點耐性去做，從而愛上學習，這樣有助給他們一個正面的學習經驗。」

治療ADHD的藥物種類不算很多，常用的是第一線藥物腦神經刺激劑，如患者食用後對藥物反應不理想，會採用效果次一等的第二線藥物。而依照美國食物及藥物管理局的指示，6歲以下兒童並不適宜採用ADHD藥物治療，除非有個別特殊情况。

與醫生商討劑量 莫自行停藥

至於藥物的副作用，包括影響睡眠和胃口、作悶、嘔吐、頭暈等，但陳國齡強調絕非坊間形容如「毒藥」，因為只要用藥得宜，對孩子絕對有幫助。她指專業醫生並不會亂開藥，特別是有家族病史如腦癇症、思覺失調等，用藥時也得分外小心；加上藥物分量可以調校，故9成孩子在開藥後可以持續接受藥物治療，「藥物適應及效果，一般在三個月內看到，初期或者會有輕微肚痛、頭痛、胃口變差等，這時我們和家長都要緊密觀察孩子的體重，適當時更改分量，或者請小學生避免在下午4時前、中學生避免在下午6時前吃藥，以免影響睡眠。」

吃藥期間，患者要定時覆診，讓醫生了解用藥情况。至於是否停藥，醫生會再了解患者情况，跟其家長商討；若孩子已到中學階段的話，醫生更會與他們親自商討應否減藥或停藥。考慮因素包括用藥前後的分別，在社交、學業等方面是否可表現出其資質，還有減藥和停藥後，孩子能否願意保持現有行為和成績等。陳國齡不建議在沒有任何副作用影響下，家長或孩子自行決定停藥，「雖然在學校假期時有家長會為孩子停藥，但其實藥物並不單幫助孩子學習，我們希望他們在社交、親子關係、行為等各方面也進步，所以這些所謂藥物假期的安排，應先諮詢主診醫生意見」。

專注d真係對學習有用喎

她補充，自1960年代開始，不少文獻已指出藥物治療對ADHD患者有明顯療效，「因為患者腦部缺乏多巴胺及去甲腎上腺素

adhd藥刺激大腦增加分泌多巴胺，正常人嘅多巴胺分泌過多會引致精神問題

等睇有巴打自稱診斷ADHD病患
自我感覺與別不同

合法吸毒

精神科藥物不嬲係類似毒品既野黎

樓主做乜成日開聰明藥post

引蛇出洞

我同你兩個都講過咖啡因係okay
不過班人寧願食傻仔藥都唔肯試咗其他嘢先

btw 你隻Smart caffeine有冇食過

其實係咪個個已經飲咖啡飲到對咖啡因冇反應

乜柒聰明藥
根本就係集中藥

咪又係drugs